[
    {
        "id": 1,
        "problem": "সেবার জন্য সমাজসেবামূলক যেক্কেত্রবেশী সংস্থাসমূহের হটলাইন নাম্বার, ওয়েবসাইট ও এক অবস্থান সেবা কেন্দ্র চালুকরণ",
        "solution": "এক-অবস্থান-সেবা কেন্দ্র / One Point Service (OPS) সেন্টারের মাধ্যমে ফোন, অনলাইন ও সরেজমিনে আসা অসহায় সাহায্যপ্রার্থী সংত্রান্ত সমস্যা সমাধানে কাজ করবে। ২৪/৭ সার্কিটলিফ একজন দায়িত্বে থাকবেন বিনি সাহায্যপ্রার্থীদের এই কল/মেইল/সাহায্যের আবেদন শুনবেন ও লিপিবদ্ধ করবেন। যদাই-বাহাই টিম তা ভেরিফাই করার পরে তার ব্যাপারে যথাসাধ্য সাহায্য-সহযোগিতা করা হবে。"
    },
    {
        "id": 2,
        "problem": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের যাচাই-বাছাইকরণ ও ভেরিফিকেশন",
        "solution": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের স্পর্শকাতর সমস্যাসমূহ শুনে আশু সমাধানে সচেষ্ট থাকবো। অসহায়, হতদরিদ্র, সাহায্যপ্রার্থীদের ব্যাপারে মানবিক ও দয়াধরণ হয়ে নিরপেক্ষতা, জবাবদিহিতা ও প্রাধান্যতার ভিত্তিতে এখনান্তর সাথে সেবামূলক কার্যক্রম পরিচালনা করতে হবে। কিন্তু, এ সুযোগে আবেগকে কাজে লাগিয়ে প্রতারণার আশ্রয় নিছ্ছেন অনেকে। অন্য ধর্ম থেকে আগত ব্যক্তিকে সকল মুসলিম-ই পছন্দ করেন ; উনাকে সাধ্যমত সামাজিক-পারিবারিক-আর্থিক ইত্যাদি ক্ষেত্রে সাহায্য-সহযোগিতা করার চেষ্টা করেন। কিন্তু এ সুযোগে এক বিশেষ মহল ফায়দা নেয়ার চেষ্টা করেন। তাই, কেউ এবিভেসিট করা মানেই অসহায় সাহায্যপ্রার্থী নয়। আর আশ্রয়হীন বললেই সে পাঙ্কা আল্লাহ্ তায়ালা নয়। আমরা সবাই পার্থী ও পাপ করতে তালেবারি। শয়তান প্রভেত করনাকে লক্ষ্যমণ্ড করার জন্যই কাজ করে যাচ্ছে। মানুষের লক্ষ্য ও উদ্দেশ্য সম্পর্কে নিশ্চিত না হয়ে কথোলোহী কাউকে কোন রকম সাহায্য-সহযোগিতা করা যাবে না। এতে আমার নিজেদের মূল্যবান সময়, শুষ্ক, অর্থ, দক্ষতা, যোগ্যতা-অনর্থকতারেই থামঞ্চোলি ভাবে কৃষ্ণাঙ্গে সাহায্য করার ক্ষেত্রে ব্যয় হবে। মসজিদে নওমুসলিম পরিচয়ে যারা ডিফ্কারুষ্টি করতে আসে, সরেজমিনে দেখা গেছে তারা সানুষের অনুভূতিকে কাজে লাগিয়ে তারা এটিকে ব্যবসায় পরিণত করেছে। আমরা সাধ্যমত অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের সাহায্য করার আগে তাকে ভেরিফাই করবো。"
    },
    {
        "id": 3,
        "problem": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের দ্বীনি তরবিয়ত (বৈসিক দ্বীন শিক্ষা+ফালাকা/তালিম)",
        "solution": "কাঠামোগত ভাবে ০৩ (তিন) মাসের মধ্যে আল-কুরআন- এর শুদ্ধ তেলওয়াত, ঈমান-আকিদা শিক্ষা, পুস্তক পাঠ ইত্যাদি চলমান রাখা। নিশ্চিষ্ট সিলেবাস প্রণয়ন ও সিলেবাসের আলোকে পরীক্ষার আয়োজন ও পাশ করা শিক্ষাপ্রীদের সনদ প্রদান। প্রতি মাসের শেষ শুক্র/শনিবার স্থানীয় মজব/আদরাসা/মসজিদ/উপযোগী সমবেত স্থানে সকল অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের নিয়ে তালিস- এর আয়োজন করা হবে। ইসলাম সম্পর্কে অজ্ঞ, প্রান্তিক, অবহেলিত, গৃহহীন ও নওমুসলিমদের তাবলীগে চিন্তায় বা মাদরাসায় বা ধর্মীয় শিক্ষা প্রতিষ্ঠানে পাঠানো হবে (ক্ষেত্র বিশেষে দল-মত-পথ-মাযহাব অনুসারে ভিন্ন পন্থা হতে পারে)। সকলেই যেন দীনি পরিবেশে থাকতে পারে এ উদ্যোগ গ্রহণ করতে হবে。"
    },
    {
        "id": 4,
        "problem": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের কর্মসংস্থান (ব্যবসা/উদ্যোগ/চাকরি)",
        "solution": "প্রতিটি অসহায় সাহায্যপ্রার্থী হবে কয়ে উদ্দেশ্যী। অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের কল্যাণে নিয়োজিত প্রিট ইসলাম অ্যান্সামিশেশন- এর প্র্যাক্টিসর্স অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের যালাল চাকরি ও কর্মসংস্থানের ব্যবস্থা থাকবে। জন রিশেষমেন্ট কর্মকর্তা- কর্মচারীগণ নিবন্ধত ইন/ bdjobs/চাকরির খবর আগে বা নিজস্ব ওয়েবসাইটে আপডেট থাকবেন। আমরা আমাদের মেধা ও যোগ্যতা-কে কাজে লাগিয়ে প্রতিটি সাহায্যপ্রার্থীকে নিজের পায়ে দাঁড়াতে ও নিজে কিছু করে উপার্জন করার বিষয়টি প্রাধান্য দেব। যাদের দিয়ে একেবারেই কর্মক্ষমতা অর্জন করা বা শারীরিক বা মানসিক অক্ষমতার কারণে যালালী অর্জন করা সম্ভব নয় বলে প্রতীয়মান হবে তাদেরকে বিশেষ সুবিধাভাষ্য ক্যাটাগরিতে রেখে বিশেষভাবে টেক ফোরার করতে হবে। এমন একটি অনলাইন ও অকলাইন প্র্যাক্টিসর্স তৈরি করবে। যেন যোগ্য প্রার্থী পৌঁছা প্রতিষ্ঠাসমূহ সেই প্র্যাক্টিসর্স লাইন ধরে। আর চাকরিপ্রার্থীদের এমন ভাবে যোগ্য করে তুলতে হবে যেন চাকরি তাদের পিছু নেয়।"
    },
    {
        "id": 5,
        "problem": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের তথ্যাদি সংরক্ষণ",
        "solution": "tiny.cc/preach লিংকে গিয়ে অসহায় সাহায্যপ্রার্থীরা তথ্যাদি পূরণ করতে পারবেন।"
    },
    {
        "id": 6,
        "problem": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের কারিগরি/হস্তশিল্প/প্রযুক্তি/ ঘুণাপেপিয়েগি/সন্তানবান্যস্ব প্রশিক্ষণ প্রদান",
        "solution": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের বিভিন্ন প্রশিক্ষণ প্রদান করা হবে। কম্পিউটার বেসিক, Word, Typing, Excel, Powerpoint, Web Design, Programing, Internet, Digital Marketing, Animation, Graphics design ইত্যাদি প্রযুক্তি প্রশিক্ষণ সহ কারিগরি ও ঘুণাপেপিয়েগি হস্তশিল্প প্রশিক্ষণ নিশ্চিত করা হবে। প্রয়োজনে সমাজকল্যাণ সংস্থাসমূহের সাথে সমন্বয় সাধন করা।"
    },
    {
        "id": 7,
        "problem": "অসহায়, স্বস্বলহীন সাহায্যপ্রার্থীদের বিবাহ-পাদি",
        "solution": "bi-baho.com হলো প্রিট ইসলাম অ্যান্সামিশেশনের নিজস্ব বিবাহ বন্ধনে আরফ করার প্র্যাক্টিসর্স। *মুনতি বিবাহ বন্ধন, ahlia.org, ordhekdeen.com -এর মাধ্যমে সকল মানুষের পাশাপাশি অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের জন্য উপযুক্ত জীবনসঙ্গীর ব্যবস্থা করতে হবে।"
    },
    {
        "id": 8,
        "problem": "আইনের সুষ্ঠু প্রয়োগ, প্রশাসন ও মানবাধিকার কর্মীর মাধ্যমে সাহায্য করা",
        "solution": "প্রশাসন, মানবাধিকার কর্মীর মাধ্যমে ও আইনের লোকজনের উদ্যোগে অত্যাচারিত অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের মাঝে নামতার ব্যবস্থা করতে হবে। অত্যাচারিত হলে আইনের সুষ্ঠু প্রয়োগ, প্রশাসন ও মানবাধিকার কর্মীর মাধ্যমে সাহায্য করতে হবে।"
    },
    {
        "id": 9,
        "problem": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থী নাম দিয়ে ভিক্ষাবৃত্তি এর অস্তিত্ব নির্মুল করা, আত্মমর্যাদাবোধ জাগিয়ে তোলা, যাতে হীনমন্যতার শিকার না হন । ",
        "solution": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থী নাম দিয়ে ভিক্ষাবৃত্তির অভিশপ্ত প্রথা নির্মূল করা, তাদের আত্মসম্মানবোধ জাগিয়ে তোলা—যাতে তারা হীনমন্যতার শিকার না হন—এটাই আমাদের লক্ষ্য। মানুষের প্রকৃত উদ্দেশ্য সম্পর্কে নিশ্চিত না হয়ে কখনোই কাউকে কোন রকম সাহায্য বা সহযোগিতা করা যাবে না। কারণ, এতে আমাদের মূল্যবান সময়, শ্রম, অর্থ, দক্ষতা ও যোগ্যতা অনর্থকভাবে অপচয় হতে পারে। আমরা সাধারণ অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের সাহায্য করার আগে অবশ্যই তাকে যাচাই করবো। কেননা, মসজিদে অসহায় পরিচয়ে যারা ভিক্ষাবৃত্তি করতে আসে, দেখা গেছে তারা মানুষের অনুভূতিকে কাজে লাগিয়ে এটিকে একটি ব্যবসায় পরিণত করেছে।"
    },
    {
        "id": 10,
        "problem": "NID, Passport ও অন্যান্য কাগজপত্র সংশোধনীর ব্যবস্থা করা",
        "solution": "জরুরি, নতুন প্রয়োজন নেই। নাগরিক হিসেবে স্বাধীনভাবে ধর্মপালনের জন্য পরিস্থিতি বিবেচনায় তাঁর অন্য একটি NID করা অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ।"
    },
    {
        "id": 11,
        "problem": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের আয়ের উৎস তৈরি (রিকশা, ভ্যান, সেলাই মেশিন, দোকান ইত্যাদি)",
        "solution": "মানব কল্যাণে নিয়োজিত সংস্থা প্রিচ ইসলাম অ্যাসোসিয়েশন , ইসলামপুর , কাজলা , রাজশাহী । নওমুসলিম , হতদরিদ্র , গরীব , রোগী , অনাথ , বিধবা , বেকার , শিক্ষার্থী , অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের সার্বিক কল্যাণে নিয়োজিত সংস্থা প্রিচ ইসলাম অ্যাসোসিয়েশন , ইসলামপুর , কাজলা , রাজশাহী । অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের স্বাবলম্বী করতে সাধ্যমত সাপোর্ট প্রদান করা হবে।"
    },
    {
        "id": 12,
        "problem": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের বাসস্থান, খাদ্য, বস্ত্র, চিকিৎসা, শিক্ষা ইত্যাদি সার্বিক সেবা প্রদান",
        "solution": "অসহায় ও নিরাপত্তাহীনদের সার্বিক নিরাপত্তা নিশ্চয়তা দিয়ে স্বাধীনভাবে জীবন ধারণের ব্যবস্থা গ্রহণ করা।"
    },
    {
        "id": 13,
        "problem": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের ক্যারিয়ার গাইডেন্স, মোটিভেশন, কাউন্সিলিং, ট্রেনিং, কোচিং",
        "solution": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের মানসিক সাপোর্ট, অত্যাবশ্যকীয় মানবিক সহায়তা, চারিত্রিক উন্নয়ন এবং সামাজিকভাবে প্রতিষ্ঠিতকরণ।"
    },
    {
        "id": 14,
        "problem": "NID + Passport ও অন্যান্য কাগজপত্র সংশোধনীর ব্যবস্থা করা",
        "solution": "জরুরি, নতুন প্রয়োজন নেই। নাগরিক হিসেবে স্বাধীনভাবে ধর্মপালনের জন্য পরিস্থিতি বিবেচনায় তাঁর অন্য একটি NID করা অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ。"
    },
    {
        "id": 15,
        "problem": "উপযোগী অনুসারে মাদ্রাসা /জেনারেল শিক্ষার ব্যবস্থা করা",
        "solution": "প্রায় সকল অসহায় সাহায্যপ্রার্থী-ই জেনারেল লাইনে পড়াশোনা করে আসে। যাদের মাদ্রাসা লাইনে পড়ার সুযোগ বা মানসিকতা থাকে তাদেরকে সে লাইনে উৎসাহ দেয়া আর যারা জেনারেল লাইনে ভালো করার সুযোগ থেকে বা এটাই তাঁর জন্য সহজ হয়, সেদিকে খেয়াল রাখা। পরিবারের সবাই ধর্মাগ্রহিত মুসলিম হলে অন্ততঃ ০১ (এক) জন করে জেনারেল ও মাদ্রাসা উভয় লাইনে পড়াশোনার ব্যবস্থা গ্রহণ করা যেতে পারে। বালিকা-কে বিশেষভাবে সহশিক্ষা কার্যক্রম না পাঠানোর জন্য উৎসাহিত করা যেতে পারে。"
    },
    {
        "id": 16,
        "problem": "অসুস্থ হলে নওমুসলিমের চিকিৎসার ব্যবস্থা করা। পুরুষদের খতনার ব্যবস্থা করা।",
        "solution": "মহিলা ও পুরুষদের চিকিৎসার জন্য আলাদা ডক্টর রয়েছে। আলা বারাকাহ হোমিও সেন্টার, iclinic, অফ-লাইনের পাশাপাশি অন্যান্য চিকিৎসা সেবা সহজীকরণ করা হবে।"
    },
    {
        "id": 17,
        "problem": "সমাজের সেবক হবার মানসিকতা নিয়ে ভবিষ্যত প্রজ্ঞমকে গড়ে তোলা",
        "solution": "প্রতিটি মানুষ যেন আদর্শ মানুষ হয় সেই চিন্তা-চেতনা, লক্ষ্য-উদ্দেশ্য অন্নরে লালন করা উচিত。"
    },
    {
        "id": 18,
        "problem": "কাউন্সিলিং করানো।",
        "solution": "অসহায় সাহায্যপ্রার্থীরা বিশেষ করে মানুষিক যন্ত্রণা ও আর্থিক অভাবের কারণে তাদের ট্র্যাক থেকে স্থিতিক যায়, যে পড়ালেখা করছিলো সে পড়ালেখা ছেড়ে দেয় অথবা দ্বীন থেকে স্থিতিক যায়, সেজন্য কাউন্সিলিং করানো। আমাদের নিজস্ব তত্ত্বাবধানে কাউন্সিলিং টিম মাসিক একটি তারিখ, স্থান ও সময় নির্ধারণ করে অসহায় সাহায্যপ্রার্থীদের কাউন্সিলিং করাবে। প্রয়োজন বুঝে যন্ত্রের সাথে খেয়াল করে মানুষকে বোঝানো ও সু-পরামর্শ দেয়া। প্রয়োজনে কোথাও ঘুরতে নিয়ে যাওয়া বা আপায়ন করানো。"
    },
    {
        "id": 19,
        "problem": "সংযক্ষা ও ভালো বন্ধু বা সাথীদের সাথে বন্ধুবর্গের সম্পর্ক করে দেয়া।",
        "solution": "প্রতিটি অসহায় সাহায্যপ্রার্থীকে দীনি পরিবেশে রাখা ও একজন ভালো ও বিশ্বস্ত মানুষের তত্ত্বাবধানে রাখতে হবে। যেন যে কোন সমস্যায় তাঁর সাথে পরামর্শ করে তাৎক্ষণিক সমাধান প্রদান করে ও জীবনে চলার পাথেয় সংগ্রহে তিনি যেন সহযোগী হয়ে ওঠেন。"
    },
    {
        "id": 20,
        "problem": "সমাজের অত্যাচার, হত্যার হমকি, দ্ব্যাক মেহল ও কালো জাদু করার কারণে অনেকে অনুসলিম থেকে স্বেচ্ছায় ইসলাম গ্রহণ করেও ফ্যামিলি থেকে আলাদা হতে পারে না।",
        "solution": "ইসলামে পরিপূর্ণভাবে প্রবেশ করার জন্য প্রথম দিকে পরিবার থেকে বিচ্ছিন্ন থাকাটা জরুরি। এজন্য পরিবার থেকে আলাদা হওয়ার জন্য উৎসাহিত করা এবং পরবর্তী পদক্ষেপসমূহ পালনে সহায়তা করা ও পরামর্শ প্রদান করা। ইসলাম শাস্তির ধর্ম। ইসলাম এসেছে সকলের মণ্ডলের জন্য। ধর্ম অর্থ ধারণ করা। স্ব স্ব বিশ্বাস অনুযায়ী আচার বা রীতি পালন করা সাংবিধানিক অধিকার। সমাজের অত্যাচার, হত্যার হমকি, দ্ব্যাক মেহল ও কালো জাদু করার আলামত পাওয়া গেলে প্রশাসন ও আইন শৃঙ্খলা বাহিনীর হাতে সোপর্দ করতে হবে। বুদ্ধিময় চিকিৎসা করাতে হবে。"
    },
    {
        "id": 21,
        "problem": "মৃত, অসহায়, বেওয়ারিশ, ছিন্নমূল, আশ্রয়হীন ও সম্বলহীন মুসলিমদেরকে ইসলামি রীতিতে সংকারের ব্যবস্থা",
        "solution": "সংশ্লিষ্ট সেবামূলক সংস্থা বা এনজিও বা স্বেচ্ছাসেবী মহল কর্তৃক মৃত অসহায় বেওয়ারিশ মুসলিমদের লাশ, ছিন্নমূল, আশ্রয়হীন ও সম্বলহীন মুসলিমদেরকে ইসলামিক রীতিতে সংকারের ব্যবস্থা করবে।"
    }
]